% ======================================================================
% common-6.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% common-6.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Paragraphs that are common for several chapters of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Absätze, die mehreren Kapiteln der KOMA-Script-Anleitung gemeinsam sind
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ======================================================================

\ProvidesFile{common-6.tex}[2012/01/01 KOMA-Script guide (common paragraphs)]

\makeatletter
\@ifundefined{ifCommonmaincls}{\newif\ifCommonmaincls}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrextend}{\newif\ifCommonscrextend}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrlttr}{\newif\ifCommonscrlttr}{}%
\@ifundefined{ifIgnoreThis}{\newif\ifIgnoreThis}{}%
\makeatother


\section{Absatzauszeichnung}
\label{sec:\csname label@base\endcsname.parmarkup}%
\ifshortversion\IgnoreThisfalse\IfNotCommon{maincls}{\IgnoreThistrue}\fi%
\ifIgnoreThis %+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht maincls +
\else %------------------------------------------------------- nur maincls -
\BeginIndex{}{Absatz>Auszeichnung}%

\IfCommon{maincls}{%
  Die\textnote{Absatzeinzug vs. Absatzabstand}
  Standardklassen setzen Absätze\Index[indexmain]{Absatz} normalerweise
  mit Absatzeinzug und ohne Absatzabstand. Bei Verwendung eines normalen
  Satzspiegels, wie ihn \Package{typearea} bietet, ist dies die
  vorteilhafteste Absatzauszeichnung. Würde man ohne Einzug und Abstand
  arbeiten, hätte der Leser als Anhaltspunkt nur die Länge der letzten Zeile.
  Im Extremfall kann es sehr schwer sein, zu erkennen, ob eine Zeile voll ist
  oder nicht. Des Weiteren stellt der Typograf fest, dass die Auszeichnung des
  Absatzendes am Anfang der nächsten Zeile leicht vergessen ist. Demgegenüber
  ist eine Auszeichnung am Absatzanfang einprägsamer. Der Absatzabstand hat
  den Nachteil, dass er in verschiedenem Zusammenhang leicht verloren geht. So
  wäre nach einer abgesetzten Formel nicht mehr festzustellen, ob der Absatz
  fortgesetzt wird oder ein neuer beginnt. Auch am Seitenanfang müsste
  zurückgeblättert werden, um feststellen zu können, ob mit der Seite auch ein
  neuer Absatz beginnt. All diese Probleme sind beim Absatzeinzug nicht
  gegeben.  Eine Kombination von Absatzeinzug und Absatzabstand ist wegen der
  übertriebenen Redundanz abzulehnen. Der Einzug\Index[indexmain]{Einzug}
  alleine ist deutlich genug. Der einzige Nachteil des Absatzeinzugs liegt in
  der Verkürzung der Zeile. Damit gewinnt der
  Absatzabstand\Index{Absatz>Abstand} bei ohnehin kurzen Zeilen, etwa im
  Zeitungssatz, seine Berechtigung.}%
\fi %**************************************************** Ende nur maincls *
\IfCommon{scrlttr2}{%
  In der Einleitung zu \autoref{sec:maincls.parmarkup} ab
  \autopageref{sec:maincls.parmarkup} wird dargelegt, warum der Absatzeinzug
  gegenüber dem Absatzabstand vorzuziehen ist. Die Elemente, auf die sich
  diese Argumente beziehen, beispielsweise Abbildungen, Tabellen, Listen,
  abgesetzte Formeln und auch neue Seiten, sind in Standardbriefen eher
  selten. Auch sind Briefe normalerweise nicht so umfänglich, dass ein nicht
  erkannter Absatz sich schwerwiegend auf die Lesbarkeit auswirkt. Die
  Argumente sind daher bei Standardbriefen eher schwach. Dies dürfte ein Grund
  dafür sein, dass der Absatzabstand bei Briefen eher gebräuchlich ist. Es
  bleiben damit für Standardbriefe im Wesentlichen zwei Vorteile des
  Absatzeinzugs. Zum einen hebt sich ein solcher Brief aus der Masse hervor
  und zum anderen durchbricht man damit nicht nur für Briefe das einheitliche
  Erscheinungsbild aller Dokumente aus einer Quelle, die so genannte
  \emph{Corporate Identity}.}%
\ifIgnoreThis %+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht maincls +
\IfCommon{scrlttr2}{\ Von dieser Unterscheidung gegenüber den anderen
  \KOMAScript-Klassen abgesehen gilt, was in \autoref{sec:maincls.parmarkup}
  geschrieben wurde.}
\else %------------------------------------------------------- nur maincls -

\begin{Declaration}
  \KOption{parskip}\PName{Methode}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Option}{parskip~=\PName{Methode}}%
\IfCommon{maincls}{%
  Hin und wieder wird ein Layout mit Absatzabstand an Stelle des
  voreingestellten Absatzeinzugs gefordert. Die \KOMAScript-Klassen bietet mit
  der Option \Option{parskip}\ChangedAt{v3.00}{\Class{scrbook}\and
    \Class{scrreprt}\and \Class{scrartcl}} }%
\IfCommon{scrlttr2}{Bei Briefen findet man häufiger ein Layout mit
  Absatzabstand an Stelle des voreingestellten Absatzeinzugs. Die
  \KOMAScript-Klasse \Class{scrlttr2} bietet mit der Option \Option{parskip}
}%
eine Reihe von Möglichkeiten, um dies
zu erreichen. Die \PName{Methode} setzt sich dabei aus zwei Teilen
zusammen. Der erste Teil ist entweder \PValue{full} oder \PValue{half}, wobei
\PValue{full} für einen Absatzabstand von einer Zeile und \PValue{half} für
einen Absatzabstand von einer halben Zeile steht. Der zweite Teil ist eines
der Zeichen »\PValue{*}«, »\PValue{+}«, »\PValue{-}« und kann auch
entfallen. Lässt man das Zeichen weg, so wird in der letzten Zeile des
Absatzes am Ende mindestens ein Geviert, das ist 1\Unit{em}, frei gelassen.
Mit dem Pluszeichen wird am Zeilenende mindestens ein Drittel und mit dem
Stern mindestens ein Viertel einer normalen Zeile frei gelassen. Mit der
Minus-Variante werden keine Vorkehrungen für die letzte Zeile eines Absatzes
getroffen.

Die Einstellung kann jederzeit geändert werden. Wird sie innerhalb des
Dokuments geändert, so wird implizit die Anweisung
\Macro{selectfont}\IndexCmd{selectfont}\IfCommon{maincls}{\ChangedAt{v3.08}{\Class{scrbook}\and
    \Class{scrreprt}\and
    \Class{scrartcl}}}\IfCommon{scrlttr2}{\ChangedAt{v3.08}{\Class{scrlttr2}}}
ausgeführt. Änderungen der
Absatzauszeichnung innerhalb eines Absatzes werden erst beim nächsten
Absatz sichtbar.

Neben den sich so ergebenden acht Kombinationen ist es noch möglich, als
\PName{Methode} die Werte für einfache Schalter aus
\autoref{tab:truefalseswitch}, \autopageref{tab:truefalseswitch} zu
verwenden. Das Einschalten der Option entspricht dabei \PValue{full} ohne
angehängtes Zeichen für den Freiraum der letzten Absatzzeile, also mit
mindestens einem Geviert Freiraum am Ende des Absatzes. Das Ausschalten der
Option schaltet hingegen wieder auf Absatzeinzug von einem Geviert um. Dabei
darf die letzte Zeile eines Absatzes auch bis zum rechten Rand reichen. Einen
Überblick über alle möglichen Werte für \PName{Methode} bietet
\autoref{tab:maincls.parskip}%
\IfCommon{scrlttr2}{auf \autopageref{tab:maincls.parskip}}%
.

\IfCommon{maincls}{%
  \begin{desclist}
  % Umbruchkorrektur
  \vskip-\ht\strutbox
  \renewcommand{\abovecaptionskipcorrection}{-\normalbaselineskip}%
%  \begin{table}
  \desccaption
%    \caption
  [{Mögliche Werte für Option \Option{parskip}}]{%
    Mögliche Werte für Option \Option{parskip} zur Auswahl der Kennzeichnung
    von Absätzen\label{tab:maincls.parskip}%
  }%
  {%
    Mögliche Werte für Option \Option{parskip} (\emph{Fortsetzung})%
  }%
%  \begin{desctabular}
  \entry{\PValue{false}, \PValue{off}, \PValue{no}%
    \IndexOption{parskip~=\PValue{false}}}{%
    Absätze werden durch einen Einzug der ersten Zeilen von einem Geviert
    (1\Unit{em}) gekennzeichnet. Der erste Absatz eines Abschnitts wird nicht
    eingezogen.}%
  \entry{\PValue{full}, \PValue{true}, \PValue{on}, \PValue{yes}%
    \IndexOption{parskip~=\PValue{full}}%
  }{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer Zeile
    gekennzeichnet, Absatzenden durch einen Leerraum von mind. ein Geviert
    (1\Unit{em}) der Grundschrift am Ende der letzten Zeile.}%
  \pventry{full-}{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer Zeile
    gekennzeichnet. Absatzenden werden nicht
    gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=\PValue{full-}}}%
  \pventry{full+}{%
    \looseness=-1 Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer
    Zeile gekennzeichnet. Absatzenden werden durch einen Leerraum von
    mind. einem Drittel einer normalen Zeile
    gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=\PValue{full+}}}%
  \pventry{full*}{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer Zeile
    gekennzeichnet. Absatzenden werden durch einen Leerraum von mind. einem
    Viertel einer normalen Zeile gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=\PValue{full*}}}%
  \pventry{half}{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer halben Zeile
    gekennzeichnet. Absatzenden durch einen Leerraum von mind. ein Geviert
    (1\Unit{em}) der normalen Schrift am Ende
    gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=\PValue{half}}}%
  \pventry{half-}{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer halben Zeile
    gekennzeichnet. Absatzenden werden nicht
    gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=half-}}%
  \pventry{half+}{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer halben Zeile
    gekennzeichnet. Absatzenden werden durch einen Leerraum von mind. einem
    Drittel einer normalen Zeile gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=\PValue{half+}}}%
  \pventry{half*}{%
    Absätze werden durch einen vertikalen Abstand von einer Zeile
    gekennzeichnet. Absatzenden werden durch einen Leerraum von mind. einem
    Viertel einer normalen Zeile gekennzeichnet.\IndexOption{parskip~=\PValue{half*}}}%
  \pventry{never}{%
    Es
    \IfCommon{maincls}{\ChangedAt{v3.08}{\Class{scrbook}\and
      \Class{scrreprt}\and \Class{scrartcl}}}%
    \IfCommon{scrlttr2}{\ChangedAt{v3.08}{\Class{scrlttr2}}}%
    wird auch dann kein Abstand zwischen Absätzen eingefügt, wenn für den
    vertikalen Ausgleich der Einstellung
    \Macro{flushbottom}\IndexCmd{flushbottom} zusätzlicher vertikaler Abstand
    verteilt werden muss.\IndexOption{parskip~=\PValue{never}}}%
%  \end{desctabular}
%  \end{table}%
\end{desclist}%
}

Wird\textnote{Achtung!} ein Absatzabstand verwendet, so verändert sich auch
der Abstand vor, nach und innerhalb von Listenumgebungen.  Dadurch wird
verhindert, dass diese Umgebungen oder Absätze innerhalb dieser Umgebungen
stärker vom Text abgesetzt werden als die Absätze des normalen Textes
voneinander.%
\IfCommon{maincls}{ Inhalts"~, Abbildungs"~ und Tabellenverzeichnis werden
  immer ohne zusätzlichen Absatzabstand gesetzt.}%
\IfCommon{scrlttr2}{% Umbruchkorrekturtext
  \iffalse%
  \ Verschiedene Elemente des Briefbogens werden immer ohne Absatzabstand
  gesetzt.%
  \fi}%

Voreingestellt ist bei \KOMAScript{} \OptionValue{parskip}{false}. Hierbei
gibt es keinen Absatzabstand, sondern einen Absatzeinzug von 1\Unit{em}.%
%
\EndIndex{Option}{parskip~=\PName{Methode}}%
%
\EndIndex{}{Absatz>Auszeichnung}
\fi %**************************************************** Ende nur maincls *


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: iso-latin-1
%%% TeX-master: "../guide"
%%% End:
