% ======================================================================
% common-0.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% common-0.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Paragraphs that are common for several chapters of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Absätze, die mehreren Kapiteln der KOMA-Script-Anleitung gemeinsam sind
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ======================================================================

\ProvidesFile{common-0.tex}[2011/08/26 KOMA-Script guide (common paragraphs)]

\makeatletter
\@ifundefined{ifCommonmaincls}{\newif\ifCommonmaincls}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrextend}{\newif\ifCommonscrextend}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrlttr}{\newif\ifCommonscrlttr}{}%
\@ifundefined{ifIgnoreThis}{\newif\ifIgnoreThis}{}%
\makeatother


\section{Frühe oder späte Optionenwahl}
\label{sec:\csname label@base\endcsname.options}
\ifshortversion\IgnoreThisfalse\IfNotCommon{typearea}{\IgnoreThistrue}\fi
\ifIgnoreThis %++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht typearea +
Es gilt sinngemäß, was in \autoref{sec:typearea.options} geschrieben wurde.
\else %------------------------------------------------------ nur typearea -

\BeginIndex{}{Optionen}%

In diesem Abschnitt wird eine Besonderheit von \KOMAScript{} vorgestellt, die
neben %
\IfCommon{typearea}{\Package{typearea} auch andere \KOMAScript-Pakete und
  "~Klassen }%
\IfCommon{maincls}{den Klassen \Class{scrbook}, \Class{scrreprt} und
  \Class{scrartcl} auch andere \KOMAScript-Klassen und "~Pakete }%
\IfCommon{scrlttr2}{der Klasse \Class{scrlttr2} auch andere
  \KOMAScript-Klassen und "~Pakete }%
\IfCommon{scrextend}{den Klassen und \Package{scrextend} auch einige andere
  \KOMAScript-Pakete }%
\IfCommon{scrhack}{\Package{scrhack} auch andere \KOMAScript-Pakete und
  "~Klassen }%
\IfCommon{scrjura}{\Package{scrjura} auch andere \KOMAScript-Pakete und
  "~Klassen }%
betrifft. Damit die Anwender alle Informationen zu einem Paket oder einer
Klasse im jeweiligen Kapitel finden, ist dieser Abschnitt nahezu gleichlautend
in mehreren Kapiteln zu finden. Anwender, die nicht nur an der Anleitung zu
einem Paket oder einer Klasse interessiert sind, sondern sich einen
Gesamtüberblick über \KOMAScript{} verschaffen wollen, brauchen diesen
Abschnitt nur in einem der Kapitel zu lesen und können ihn beim weiteren
Studium der Anleitung dann überspringen.

\begin{Declaration}
  \Macro{documentclass}\OParameter{Optionenliste}%
  \Parameter{\KOMAScript-Klasse}\\
  \Macro{usepackage}\OParameter{Optionenliste}%
  \Parameter{Paket-Liste}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{documentclass}%
\BeginIndex{Cmd}{usepackage}%
Bei \LaTeX{} ist vorgesehen, dass Anwender Klassenoptionen in Form einer durch
Komma getrennten Liste einfacher Schlüsselwörter als optionales Argument von
\Macro{documentclass} angeben. Außer an die Klasse werden diese Optionen auch
an alle Pakete weitergereicht, die diese Optionen verstehen. Ebenso ist
vorgesehen, dass Anwender Paketoptionen in Form einer durch Komma getrennten
Liste einfacher Schlüsselwörter als optionales Argument von \Macro{usepackage}
angeben.  \KOMAScript{} erweitert\ChangedAt{v3.00}{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}\and \Class{scrartcl}\and \Package{typearea}} den
Mechanismus der Optionen für die \KOMAScript-Klassen und einige Pakete um
weitere Möglichkeiten. So haben die meisten Optionen bei \KOMAScript{}
zusätzlich einen Wert. Eine Option hat also nicht unbedingt nur die Form
\PName{Option}, sondern kann auch die Form
\PName{Option}\texttt{=}\PName{Wert} haben. Bis auf diesen Unterschied
arbeiten \Macro{documentclass} und \Macro{usepackage} bei \KOMAScript{} wie in
\cite{latex:usrguide} oder jeder \LaTeX-Einführung, beispielsweise
\cite{l2kurz}, beschrieben.%
%
\IfNotCommon{scrjura}{\IfNotCommon{scrhack}{\IfNotCommon{scrextend}{\par%
  Bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse\textnote{Achtung!} sollten im
  Übrigen beim
% Die Alternativen an dieser Stelle dienen der Verbesserung des Umbruchs
\IfCommon{typearea}{überflüssigen, expliziten }%
Laden des Pakets \Package{typearea} oder \Package{scrbase} keine Optionen
angegeben werden. Das ist darin begründet, dass die Klasse diese Pakete
bereits ohne Optionen lädt und \LaTeX{} das mehrmalige Laden eines Pakets mit
unterschiedlicher Angabe von Optionen verweigert.%
\IfCommon{maincls}{\ Überhaupt ist es bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse
  nicht notwendig, eines dieser Pakete auch noch explizit zu laden.}%
\IfCommon{scrlttr2}{\ Überhaupt ist es bei Verwendung einer \KOMAScript-Klasse
  nicht notwendig, eines dieser Pakete auch noch explizit zu laden.}}}}%
%
\EndIndex{Cmd}{usepackage}%
\EndIndex{Cmd}{documentclass}%


\BeginIndex{Cmd}{KOMAoptions}%
\BeginIndex{Cmd}{KOMAoption}%
\begin{Declaration}
  \Macro{KOMAoptions}\Parameter{Optionenliste}\\
  \Macro{KOMAoption}\Parameter{Option}\Parameter{Werteliste}
\end{Declaration}
\KOMAScript{}\ChangedAt{v3.00}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}\and \Package{typearea}} bietet bei
den meisten Klassen- und Paketoptionen auch die Möglichkeit, den Wert der
Optionen noch nach dem Laden der Klasse beziehungsweise des Pakets zu
ändern. Man kann dann wahlweise mit der Anweisung \Macro{KOMAoptions} die
Werte einer Reihe von Optionen ändern. Jede Option der \PName{Optionenliste}
hat dabei die Form \PName{Option}\texttt{=}\PName{Wert}. 

Einige Optionen besitzen auch einen Säumniswert (engl. \emph{default
  value}). Versäumt man die Angabe eines Wertes, verwendet man die Option also
einfach in der Form \PName{Option}, so wird automatisch dieser Säumniswert
angenommen.

Manche Optionen können %
\IfCommon{maincls}{auch }% Umbruchkorrektur
\IfCommon{scrlttr2}{auch }% Umbruchkorrektur
gleichzeitig mehrere Werte besitzen. Für solche Optionen besteht die
Möglichkeit, mit Hilfe von \Macro{KOMAoption} der einen \PName{Option}
nacheinander eine Reihe von Werten zuzuweisen. Die einzelnen Werte sind dabei
in der \PName{Werteliste} durch Komma voneinander getrennt.

\begin{Explain}
  \looseness=-1
  Falls man in der \PName{Optionenliste} eine Option auf einen unzulässigen
  Wert setzt oder die \PName{Werteliste} einen unzulässigen Wert enthält, so
  wird ein Fehler gemeldet. Wird \LaTeX{} in einem Modus verwendet, in dem im
  Fehlerfall Interaktionen möglich sind, so stoppt \LaTeX{} in diesem
  Fall. Durch Eingabe von »\texttt{h}« erhält man dann eine Hilfe, in der
  auch die möglichen Werte für die entsprechende Option angegeben sind.

  Soll\textnote{Achtung!} in einem \PName{Wert} ein Gleichheitszeichen oder
  ein Komma vorkommen, so ist der \PName{Wert} in geschweifte Klammern zu
  setzen.

  \KOMAScript{} bedient sich für die Realisierung dieser Möglichkeit der
  Anweisungen \Macro{FamilyOptions} und \Macro{FamilyOption} mit der Familie
  »\PValue{KOMA}«. Näheres zu diesen Anweisungen ist %
  \IfCommon{maincls}{für Experten }%
  \IfCommon{scrlttr2}{für Experten }%
  in \autoref{sec:scrbase.keyvalue},
  \autopageref{desc:scrbase.cmd.FamilyOptions} zu finden.
\end{Explain}
%
\EndIndex{Cmd}{KOMAoption}%
\EndIndex{Cmd}{KOMAoptions}%
%
\EndIndex{}{Optionen}%

\fi % ************************************************** Ende nur typearea *


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: iso-latin-1
%%% TeX-master: "../guide"
%%% End:
