% ======================================================================
% preface.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2008-2012
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% preface.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2008-2012
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
%
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================

\ProvidesFile{preface.fex}[2008/10/31 Vorwort zum KOMA-Script-Buch]

\addchap{Vorwort zu \KOMAScript~3}

\iffree{}{Der Zufall will es, dass ich mit der 3.~Auf"|lage dieses Buches auch
  bei \KOMAScript~3 angelangt bin.} \KOMAScript~3 unterscheidet sich in
vielerlei Hinsicht von \KOMAScript~2.5 bis 2.98 -- jedenfalls solange man sich
auf die dokumentierten Möglichkeiten beschränkt. Daher werden auch diejenigen,
die bereits frühere Auf"|lagen kennen, in \iffree{dieser Anleitung}{diesem
  Buch} sehr viel Neues finden. Aber nicht nur wegen der neuen Möglichkeiten
unterscheidet sich die neue Auf"|lage von früheren.

In den vergangenen Jahren haben mich einige Kommentare von Lesern
erreicht. Obwohl die Mehrheit insgesamt doch recht zufrieden schien, gab es
auch die eine oder andere kritische Stimme. Während einigen die Anleitung zu
kurz war, war sie anderen wiederum zu ausführlich. Zwar ist es nicht möglich,
solch gegensätzliche Kritiken komplett umzusetzen. Mit der Auf"|teilung in
mehrere Teile hoffe ich aber, sie in Form eines Kompromisses doch aufgegriffen
zu haben.

Mancher bemängelte, dass das Kapitel über die Briefklasse zu wenige Beispiele
enthielte. Ein komplettes Beispiel war tatsächlich erst am Ende des
Kapitels zu finden. Diese Kritik habe ich aufgegriffen. In dem komplett
überarbeiteten Kapitel stehen nun vollständige Briefbeispiele im
Vordergrund. Durch die Weiterentwicklung von eher minimalen zu
immer ausführlicheren Beispielen kann der Leser Unterschiede zwischen
Voreinstellungen und selbst gewählten Konfigurationsmöglichkeiten direkt
sehen. Die vielen Abbildungen ermöglichen dem Anwender außerdem, direkt
herauszugreifen, was er als Endergebnis wünscht, und dann die Einstellungen
aus dem zugehörigen abgedruckten Quellcode zu übernehmen und anzupassen.

Einige beklagten, dass die Nutzung der Briefklasse unbedingt erforderte, auch
die Anleitung zu den Hauptklassen heranzuziehen. Auch diese Kritik habe ich
\iffree{in der Buchfassung}{} aufgegriffen. Jedes Kapitel behandelt
\iffree{dort}{} das jeweilige Thema nun in sich abgeschlossen. Wird etwas von
den in einem Kapitel behandelten Klassen oder Paketen bereitgestellt, wird für
die Erklärung dieser Möglichkeit nicht mehr insgesamt auf andere Kapitel
verwiesen. Lediglich für größere Beispiele, weiterführende Informationen, eine
Abbildung oder eine Tabelle kann es einmal notwendig sein, einem Querverweis
in ein anderes Kapitel zu folgen.\iffree{ In der vorliegenden freien Version
  der Anleitung habe ich darauf jedoch verzichtet, um die PDF-Datei kleiner zu
  halten. Durch die Möglichkeit, per Hyperlink an die referenzierte Stelle zu
  springen, sollte dies jedoch eine vertretbare Einschränkung sein.}{}

Die Hauptkritik betraf die Unterteilung der Kapitel. Zwar war die Unterteilung
so aufgebaut, dass die Dinge, die am Anfang eines Dokuments stehen, auch
am Anfang des Kapitels zu finden sind. Allerdings betraf dies auch die
Klassenoptionen, weil diese nun einmal im Dokument ganz zu Anfang angegeben
werden. Ich muss mir die Kritik gefallen lassen, dass ich dabei nicht
berücksichtigt hatte, dass die Optionen zwar im Kopf des Dokuments gesetzt
werden, ein Autor viele der Optionen aber erst dann setzt, wenn er sich mit
dem zugehörigen Thema befasst. Deshalb sind die Kapitel nun komplett
thematisch geordnet. Das führte nebenbei auch zu einer flacheren Hierarchie in
der Gliederung.

Neben diesen Änderungen, die nur den Lesern auf"|fallen werden, die bereits
frühere Auf"|lagen studiert haben, gibt es auch eine ganz augenfällige
Änderung. \iffree{Das Buch}{Die Anleitung} wurde wieder einmal erheblich
dicker. Der gesteigerte Umfang ist zum einen in der erwähnten Umsetzung der
Leserkritik begründet. Er ist aber auch den erheblich erweiterten
Möglichkeiten von \KOMAScript~3 geschuldet.

Eine erfreuliche Kritik zu den früheren Auf"|lagen war, dass es mir gelungen
sei, eine eigentlich trockene Anleitung so mit Hintergrundwissen zu vermischen
und in eine Sprache zu fassen, dass ein lesenswertes Buch entstanden sei. Ich
wünsche dem geneigten Leser, dass mir dies erneut gelungen ist.

\iffree{Leser dieser freien Bildschirm-Version müssen allerdings mit einigen
  Einschränkungen leben. So sind einige Informationen -- hauptsächliche solche
  für fortgeschrittene Anwender oder die dazu geeignet sind, aus einem
  Anwender einen fortgeschrittenen Anwender zu machen -- der Buchfassung
  vorbehalten. Das führt auch dazu, dass einige Links in dieser Anleitung
  lediglich zu einer Seite führen, auf der genau diese Tatsache erwähnt
  ist.}{}

Zum Schluss möchte ich mich bei allen bedanken, die an der Entstehung dieses
Buches beteiligt waren. Besonders erwähnt seien mein Co-Autor,
Jens-Uwe~Morawski, die Beta-Tester und die Testleser. Darüber hinaus gilt mein
Dank DANTE e.V\kern-.18em. und \iffree{Lehmanns Media}{dem Verlag}, namentlich
Klaus Höppner und Christoph Kaeder, die \iffree{es überhaupt erst möglich
  gemacht haben, dass niemand mehr diese Anleitung ausdrucken muss, sondern
  mit \cite{book:komascript} eine um rund 200~Seiten umfangreichere Version
  dieser Anleitung in gebundener Form verfügbar ist.}{ein Erscheinen dieses
  Buches erst ermöglicht haben.}

\bigskip\noindent
Markus Kohm, Neckarhausen im \iffree{September}{August} 2008
\endinput

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% coding: iso-latin-1
%%% TeX-master: "../guide.tex"
%%% End: 

