% ======================================================================
% scrbookreportarticle-experts.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% scrbookreportarticle-experts.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Chapter about scrbook, scrreprt, and scrartcl of the KOMA-Script guide
% expert part
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Kapitel über scrbook, scrreprt und scrartcl im Experten-Teil der
% KOMA-Script-Anleitung
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ============================================================================

\ProvidesFile{scrbookreportarticle-experts.tex}[2012/02/28 KOMA-Script guide (chapter: scrbook, scrreprt, scrartcl for experts)]

\chapter[{Zusätzliche Informationen zu den Hauptklassen und \Package{scrextend}}]{Zusätzliche
  Informationen zu den Hauptklassen 
  \Class{scrbook}, \Class{scrreprt} und
  \Class{scrartcl} sowie dem 
  Paket \Package{scrextend}}
\labelbase{maincls-experts}

In diesem Kapitel finden Sie zusätzliche Informationen zu den
\KOMAScript-Klassen \Class{scrbook}, \Class{scrreprt} und \Class{scrartcl} und
einigen Anweisungen, die auch in \Package{scrextend} vorhanden sind.
\iffree{Einige Teile des Kapitels sind dabei dem \KOMAScript-Buch
  \cite{book:komascript} vorbehalten. Dies sollte kein Problem sein, denn
  der}{Der} normale Anwender, der die Klassen einfach nur verwenden will, wird
diese Informationen normalerweise nicht benötigen. Ein Teil der Informationen
richtet sich an Anwender, die ausgefallene Aufgaben lösen oder eigene Klassen
schreiben wollen, die auf einer der drei \KOMAScript-Klassen basieren. Ein
weiterer Teil der Informationen behandelt Möglichkeiten der Klassen, die aus
Gründen der Kompatibilität zu den Standardklassen oder früheren Versionen von
\KOMAScript{} existieren. Die Teile, die nur aus Gründen der Kompatibilität zu
früheren Versionen von \KOMAScript{} existieren, sind in serifenloser Schrift
gesetzt und sollten nicht mehr verwendet werden.

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{0}

\section{Ergänzende Hinweise zu Benutzeranweisungen}
\label{sec:maincls-experts.addInfos}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{1}


\section{Zusammenspiel von \KOMAScript{} und anderen Paketen}
\label{sec:maincls-experts.coexistence}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{2}


\section{Anweisungen für Experten}
\label{sec:maincls-experts.experts}

In diesem Abschnitt werden Anweisungen beschrieben, die für den normalen
Anwender kaum oder gar nicht von Interesse sind. Experten bieten diese
Anweisungen zusätzliche Möglichkeiten. Da die Beschreibungen für Experten
gedacht sind, sind sie kürzer gefasst.


\begin{Declaration}
  \Macro{KOMAClassName}\\
  \Macro{ClassName}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{KOMAClassName}%
\BeginIndex{Cmd}{ClassName}%
In \Macro{KOMAClassName} ist der Name der aktuell verwendeten
\KOMAScript-Klasse abgelegt. Will man also wissen, ob eine oder welche
\KOMAScript-Klasse verwendet wird, so kann man einfach auf diese Anweisung
testen. Demgegenüber gibt \Macro{ClassName} Auskunft, welche Standardklasse
durch diese \KOMAScript-Klasse ersetzt wird.

Es\textnote{Achtung!} sei in diesem Zusammenhang darauf hingewiesen, dass
demgegenüber die Existenz von \Macro{KOMAScript}\IndexCmd{KOMAScript} nicht
als Indiz für die Verwendung einer \KOMAScript-Klasse dienen kann. Zum einen
definieren alle \KOMAScript-Pakete diese Anweisung, zum anderen können auch
andere Pakete es für sinnvoll erachten, das \KOMAScript-Piktogramm unter
diesem Namen zu definieren.%
% 
\EndIndex{Cmd}{ClassName}%
\EndIndex{Cmd}{KOMAClassName}%


\begin{Declaration}
  \Macro{addtocentrydefault}\Parameter{Ebene}\Parameter{Nummer}%
  \Parameter{Überschrift}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{addtocentrydefault}%
Die\ChangedAt{v3.08}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} \KOMAScript-Klassen verwenden
\Macro{addcontentsline}\IndexCmd{addcontentsline}%
\important{\Macro{addcontentsline}} nicht direkt, um Einträge ins
Inhaltsverzeichnis vorzunehmen. Stattdessen wird \Macro{addtocentrydefault}
mit ganz ähnlichen Argumenten aufgerufen. Die Anweisung kann sowohl für
nummerierte als auch für nicht nummerierte Einträge verwendet werden. Dabei
gibt \PName{Ebene} die Gliederungsebene in Textform also \PValue{part},
\PValue{chapter}, \PValue{section}, \PValue{subsection},
\PValue{subsubsection}, \PValue{paragraph} oder \PValue{subparagraph} an. Die
formatierte Gliederungsnummer wird über das zweite Argument \PName{Nummer}
übergeben. Dieses Argument darf auch leer sein. Der Text des Eintrags wird mit
\PName{Überschrift} angegeben. Es wird empfohlen zerbrechliche Befehle in
diesem Argument mit
\Macro{protect}\IndexCmd{protect}\important{\Macro{protect}} zu schützen.

Für das Argument \PName{Nummer} gilt noch eine Besonderheit. Ist das Argument
leer, so signalisiert dies, dass ein nicht nummerierter Eintrag erzeugt werden
soll. In der Voreinstellung wird dies mit
\begin{quote}
  \Macro{addcontentsline}\PParameter{toc}\Parameter{Ebene}%
  \Parameter{Überschrift}
\end{quote}
erreicht. Ist das Argument jedoch nicht leer, so soll ein nummerierter Eintrag
erzeugt werden und \PName{Nummer} ist die vorformatierte Gliederungsnummer. In
der Voreinstellung verwendet \KOMAScript{}
\begin{quote}\raggedright
  \Macro{addcontentsline}\PParameter{toc}\Parameter{Ebene}%
  \PParameter{\%\\
    \quad\Macro{protect}\Macro{numberline}\Parameter{Nummer}%
    \PName{Überschrift}\%\\
  }
\end{quote}
zur Erzeugung dieses Eintrags.

Paketautoren und Autoren von Wrapper-Klassen können diese Anweisung
umdefinieren, um Einfluss auf die Einträge zu nehmen. So\textnote{Beispiel}
wäre beispielsweise denkbar mit
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1pt]
  \renewcommand{\addtocentrydefault}[3]{%
    \ifstr{#3}{}{%
      \ifstr{#2}{}{%
        \addcontentsline{toc}{#1}{#3}%
      }{%
        \addcontentsline{toc}{#1}{\protect\numberline{#2}#3}%
      }%
    }%
  }%
\end{lstcode}
dafür zu sorgen, dass Einträge mit leerer \PName{Überschrift} erst gar nicht
vorgenommen werden. Eine solche Änderung ist in der Praxis jedoch nicht
notwendig, da die Unterdrückung leerer Einträge bereits auf andere Weise in
die \KOMAScript-Klassen eingebaut ist. Siehe hierzu auch die Erklärung zu den
Gliederungsbefehlen in \autoref{sec:maincls.structure} ab
\autopageref{desc:maincls.cmd.part}.%
%
\EndIndex{Cmd}{addtocentrydefault}

\begin{Declaration}
  \Macro{addparttocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addchaptertocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsectiontocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsubsectiontocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsubsubsectiontocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addparagraphtocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsubparagraphtocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{addparttocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addchaptertocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsectiontocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsubsectiontocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsubsubsectiontocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addparagraphtocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsubparagraphtocentry}%
Auch \ChangedAt{v3.08}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} die oben dokumentierte Anweisung
\Macro{addtocentrydefault}\IndexCmd{addtocentrydefault}%
\important{\Macro{addtocentrydefault}} wird von den \KOMAScript-Klassen nur
dann direkt aufgerufen, wenn für die angegebene \PName{Ebene} keine direkte
Anweisunge definiert oder diese
\Macro{relax}\IndexCmd{relax}\important{\Macro{relax}} ist. In der
Voreinstellung sind die angegebenen Anweisungen alle so definiert, dass sie
ihre \PName{Ebene} und die Argumente direkt an \Macro{addtocentrydefault}
weiter geben.%
%
\EndIndex{Cmd}{addsubparagraphtocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addsubsubsectiontocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addparagraphtocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addsubsectiontocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addsectiontocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addchaptertocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addparttocentry}%


\begin{Declaration}
  \Macro{@fontsizefilebase}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{@fontsizefilebase}%
Der\iffree{ in \autoref{sec:maincls-experts.addInfos}}{} auf
\autopageref{desc:maincls-experts.option.fontsize} für die
Schriftgrößendateien angegebene Präfix \File{scrsize}, ist lediglich die
Voreinstellung für das interne Makro
\Macro{@fontsizefilebase}\IndexCmd{@fontsizefilebase}, die verwendet wird,
wenn das Makro beim Laden der Klasse oder des Pakets \Package{scrextend} noch
nicht definiert ist. Autoren von Wrapper-Klassen können dieses Makro
abweichend definieren, um andere Schriftgrößendateien zu
verwenden. Ebenso\textnote{Tipp!}  können Autoren von Wrapper-Klassen die
\emph{fallback}-Lösung dadurch ändern oder abschalten, dass sie das Macro
\Macro{changefontsizes}\important{\Macro{changefontsizes}}%
\IndexCmd{changefontsize}, das als Argument die gewünschte Größe erwartet,
umdefinieren.%
%
\EndIndex{Cmd}{@fontsizefilebase}%


\begin{Declaration}
  \Macro{newkomafont}\OParameter{Warnung}\Parameter{Element}\Parameter{Voreinstellung}\\
  \Macro{aliaskomafont}\Parameter{Aliasname}\Parameter{Element}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{newkomafont}%
\BeginIndex{Cmd}{aliaskomafont}%
Experten können mit \Macro{newkomafont} eine \PName{Voreinstellung} für die
Schrift eines \PName{Element}s definieren. Anschließend kann diese
Voreinstellung mit den Anweisungen \Macro{setkomafont} und
\Macro{addtokomafont} (siehe \autoref{sec:maincls.textmarkup},
\autopageref{desc:maincls.cmd.setkomafont}) verändert werden. Natürlich wird
diese Schrift damit noch lange nicht verwendet. Der Experte muss selbst Sorge
dafür tragen, dass er an den entsprechenden Stellen die Anweisung
\Macro{usekomafont}\important{\Macro{usekomafont}}\IndexCmd{usekomafont}
(siehe \autopageref{desc:maincls.cmd.usekomafont}) für dieses Element in
seinen Definitionen einbaut.

Das optionale Argument \PName{Warnung} definiert eine Warnmeldung. Diese wird
bei den \KOMAScript-Klassen per \Macro{ClassWarning} oder beim Paket
\Package{scrextend} per \Macro{PackageWarning} immer dann ausgegeben, wenn die
Voreinstellung für das Element verändert wird. Dabei wird als Urheber der
Warnung die verwendete \KOMAScript-Klasse oder das Paket \Package{scrextend}
ausgegeben.

Mit \Macro{aliaskomafont} kann für ein bereits existierendes \PName{Element}
ein \PName{Aliasname} definiert werden. \KOMAScript{} informiert den Benutzer
automatisch über den Namen des tatsächlichen Elements, wenn dieser den
\PName{Aliasname} verwendet. \PName{Aliasname}n\textnote{Tipp!} können
beispielsweise dann eingesetzt werden, wenn der Entwickler sich später einen
besseren Namen für ein Element überlegt und der alte Name aus
Kompatibilitätsgründen weiter verwendbar bleiben soll. Außerdem kann damit die
Benutzerfreundlichkeit erhöht werden, indem einem Element all die Namen als
Alias zugeordnet werden, die unterschiedliche Benutzer intuitiv wählen
würden. \KOMAScript{} selbst macht von dieser Möglichkeit reichen Gebrauch.
%
\EndIndex{Cmd}{aliaskomafont}%
\EndIndex{Cmd}{newkomafont}%


\begin{Declaration}
  \Macro{setparsizes}\Parameter{Einzug}\Parameter{Abstand}%^^A
  \Parameter{Endzeilenleerraum}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{setparsizes}%
\KOMAScript{} bietet mit dieser Anweisung die Möglichkeit, sowohl den
Absatzeinzug, als auch den Absatzabstand und den Freiraum am Ende der letzten
Zeile des Absatzes einzustellen. Diese Anweisung ist immer dann zu verwenden,
wenn die Änderungen auch bei Einstellung \OptionValue{parskip}{relative}
beachtet werden sollen. \KOMAScript{}\textnote{Beispiel} selbst verwendet sie
beispielsweise in der Form
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \setparsizes{0pt}{0pt}{0pt plus 1fil}
\end{lstcode}
um sowohl den Einzug als auch den Abstand abzuschalten und am Ende des
Absatzes beliebigen Freiraum zu erlauben. Eine solche Maßnahme ist sinnvoll,
wenn ein Absatz nur aus einer Box besteht, die ohne Abstand nach oben oder
unten gesetzt werden soll und die gesamte Spaltenbreite einnimmt. Soll
demgegenüber die Box nur die gesamte Breite einnehmen, jedoch mit der
aktuellen Einstellung bezüglich des Absatzabstandes gesetzt werden, so ist
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \setlength{\parfillskip}{0pt plus 1fil}
\end{lstcode}
vorzuziehen.%
\EndIndex{Cmd}{setparsizes}%


\begin{Declaration}
  \Macro{raggedchapterentry}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{raggedchapterentry}%
Diese Anweisung ist nicht mit Anweisungen wie \Macro{raggedsection} zu
vergleichen. Während jene Anweisungen es ermöglichen, bestimmte Elemente im
Blocksatz oder im rechts- oder linksbündigen oder beidseitigen Flattersatz zu
setzen, besteht mit Hilfe von \Macro{raggedchapterentry} lediglich die
Möglichkeit, Kapiteleinträge im Inhaltsverzeichnis statt im voreingestellten
Blocksatz im linksbündigen Flattersatz zu setzen. Dazu ist die Anweisung als
\Macro{raggedright}\important{\Macro{raggedright}}\IndexCmd{raggedright} zu
definieren. Siehe hierzu auch die einschränkenden Hinweise in
\autoref{sec:maincls-experts.coexistence},
\autopageref{desc:maincls-experts.cmd.raggedsection}.%
%
\EndIndex{Cmd}{raggedchapterentry}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{3}

\begin{Declaration}
  \Macro{chapterheadstartvskip}\\
  \Macro{chapterheadendvskip}\\
  \Macro{partheadstartvskip}\\
  \Macro{partheadmidvskip}\\
  \Macro{partheadendvskip}\\
  \Macro{partheademptypage}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{chapterheadstartvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{chapterheadendvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheadstartvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheadmidvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheadendvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheademptypage}%
Diese\important[i]{\Macro{chapter}\\
  \Macro{part}\\
  \Macro{addchap}\\
  \Macro{addpart}} Anweisungen werden innerhalb der Definition der
Überschriften \Macro{chapter}\IndexCmd{chapter}, \Macro{part}, \Macro{addchap},
\Macro{addpart} und deren Sternvarianten verwendet. Dabei ist
\Macro{chapterheadstartvskip} eine Anweisung, die dafür vorgesehen ist, vor
der Kapitelüberschrift einen vertikalen Abstand einzufügen. Entsprechend ist
\Macro{chapterheadendvskip} eine Anweisung, die dafür vorgesehen ist, nach der
Kapitelüberschrift einen vertikalen Abstand einzufügen.

Für das Einfügen der vertikalen Abstände über und unter Teile-Überschriften
sind die Anweisungen \Macro{partheadstartvskip} und \Macro{partheadendvskip}
vorgesehen. Dabei wird ein Seitenumbruch als Teil des vertikaler Abstandes
interpretiert und ist bei \Class{scrbook}\OnlyAt{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}} und \Class{scrreprt} in der Voreinstellung von
\Macro{partheadendvskip} enthalten. Die Anweisung \Macro{partheadmidvskip} ist
für den Abstand zwischen der Teile-Nummer und dem Text der Teile-Überschrift
vorgesehen. Die Anweisung
\Macro{partheademptypage}\ChangedAt{v3.02}{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}} wird bei \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}
gegebenenfalls für die leere Seite nach der Überschrift verwendet.

Die Voreinstellungen für diese sechs Anweisungen von
\Class{scrbook}\OnlyAt{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}} und
\Class{scrreprt} sind \autoref{tab:maincls-experts.headvskip} und
\autoref{tab:maincls-experts.headvskip2} zu entnehmen. Für
\Class{scrartcl}\OnlyAt{\Class{scrartcl}} sind die Voreinstellung der dort
definierten drei Anweisungen in \autoref{tab:maincls-experts.headvskip3} zu
finden. Auf\textnote{Beispiel!}  \cite{homepage} gibt es außerdem ein
Beispiel, bei dem durch Umdefinierung von \Macro{chapterheadstartvskip} und
\Macro{chapterheadendvskip} Linien über und unter der Kapitelüberschrift
gesetzt werden.%
%
\begin{table}
  \centering
%  \KOMAoptions{captions=topbeside}%
%  \setcapindent{0pt}%
  \caption
%  \begin{captionbeside}
    [{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für die vertikalen Abstände bei
      Kapitel-Überschriften von \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}%
    }]{%
      \hspace{0pt plus 1ex}%
      Voreinstellungen der Anweisungen für die vertikalen Abstände bei
      Kapitel-Überschriften von \Class{scrbook} und \Class{scrreprt} abhängig
      von Option \Option{headings}%
      \label{tab:maincls-experts.headvskip}%
    }%
%    [l]
    \begin{tabular}{ll}
      \multicolumn{2}{@{}l}{\bfseries Mit \OptionValue{headings}{big}:}\\
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{chapterheadstartvskip} &
      \Macro{vspace*}\PParameter{2.3\Macro{baselineskip}} \\
      \Macro{chapterheadendvskip} &
      \Macro{vspace*}\texttt{\{1.725\Macro{baselineskip}} \\ & \quad
      \texttt{plus .115\Macro{baselineskip}} % \\ & \quad
      \texttt{minus .192\Macro{baselineskip}\}} \\
      \bottomrule\\
      \multicolumn{2}{@{}l}{\bfseries Mit \OptionValue{headings}{normal}:}\\
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{chapterheadstartvskip} &
      \Macro{vspace*}\PParameter{2\Macro{baselineskip}} \\
      \Macro{chapterheadendvskip} &
      \Macro{vspace*}\texttt{\{1.5\Macro{baselineskip}}\\ & \quad
      \texttt{plus .1\Macro{baselineskip}} % \\ & \quad
      \texttt{minus .167\Macro{baselineskip}\}} \\
      \bottomrule\\
      \multicolumn{2}{@{}l}{\bfseries Mit \OptionValue{headings}{small}:}\\
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{chapterheadstartvskip} &
      \Macro{vspace*}\PParameter{1.8\Macro{baselineskip}} \\
      \Macro{chapterheadendvskip} &
      \Macro{vspace*}\texttt{\{1.35\Macro{baselineskip}}\\ & \quad
      \texttt{plus .09\Macro{baselineskip}} % \\ & \quad
      \texttt{minus .15\Macro{baselineskip}\}} \\
      \bottomrule\\
    \end{tabular}
%  \end{captionbeside}
\end{table}
%
\begin{table}
%  \centering
  \KOMAoptions{captions=topbeside}%
  \setcapindent{0pt}%
%  \caption
  \begin{captionbeside}
    [{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}%
    }]{%
      \hspace{0pt plus 1ex}%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}%
      \label{tab:maincls-experts.headvskip2}%
    }[l]
  \begin{tabular}[t]{ll}
    \toprule
    Anweisung & Voreinstellung \\
    \midrule
    \Macro{partheadstartvskip} & \Macro{null}\Macro{vfil} \\
    \Macro{partheadmidvskip} & \Macro{par}\Macro{nobreak}\Macro{vskip} \texttt{20pt}\\
    \Macro{partheadendvskip} & \Macro{vfil}\Macro{newpage} \\
    \Macro{partheademptypage} & \Macro{if@twoside}\Macro{if@openright} \\ &
      \quad\Macro{null}\Macro{thispagestyle}\PParameter{empty}\texttt{\%}\\ &
      \quad\Macro{newpage}\\&
      \Macro{fi}\Macro{fi}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{captionbeside}
\end{table}%
%
\begin{table}
%  \centering
  \KOMAoptions{captions=topbeside}%
  \setcapindent{0pt}%
%  \caption
  \begin{captionbeside}
    [{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrartcl}%
    }]{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrartcl}%
      \label{tab:maincls-experts.headvskip3}%
    }[l]
    \begin{tabular}[t]{ll}
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{partheadstartvskip} & \Macro{addvspace}\PParameter{4ex} \\
      \Macro{partheadmidvskip} &  \Macro{par}\Macro{nobreak}\\
      \Macro{partheadendvskip} & \Macro{vskip} \texttt{3ex}\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{captionbeside}
\end{table}%
\EndIndex{Cmd}{partheademptypage}%
\EndIndex{Cmd}{partheadendvskip}%
\EndIndex{Cmd}{partheadmidvskip}%
\EndIndex{Cmd}{partheadstartvskip}%
\EndIndex{Cmd}{chapterheadendvskip}%
\EndIndex{Cmd}{chapterheadstartvskip}%


\begin{Declaration}
  \Macro{appendixmore}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{appendixmore}%
Bei den {\KOMAScript}-Klassen gibt es innerhalb der Anweisung
\Macro{appendix}\IndexCmd{appendix}\important{\Macro{appendix}} eine
Besonderheit. Ist nämlich \Macro{appendixmore} definiert, so wird diese
Anweisung von \Macro{appendix} ebenfalls ausgeführt. Intern wird dies von den
{\KOMAScript}-Klassen \Class{scrbook}\OnlyAt{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}} und \Class{scrreprt} für die Realisierung der Layoutoption
\Option{appendixprefix} genutzt (siehe \autoref{sec:maincls.structure},
\autopageref{desc:maincls.option.appendixprefix}). Dies\textnote{Achtung!}
sollten Sie unbedingt beachten, falls Sie selbst das Makro
\Macro{appendixmore} definieren oder umdefinieren wollen. Ist diese
Option verwendet, so erhalten Sie bei
\verb|\newcommand{\appendixmore}{|\dots\verb|}| eine Fehlermeldung.  Dadurch
soll verhindert werden, dass Sie die Optionen außer Kraft setzen, ohne es zu
merken.

\begin{Example}
  Sie wollen nicht, dass bei Verwendung der Klasse \Class{scrbook} oder
  \Class{scrreprt} im Hauptteil die Kapitel mit einer Präfixzeile versehen
  werden (siehe Layoutoption \Option{chapterprefix}
  in \autoref{sec:maincls.structure},
  \autopageref{desc:maincls.option.chapterprefix}).  Damit die Konsistenz
  gewahrt bleibt, wollen Sie auch nicht, dass eine solche Zeile im Anhang
  verwendet wird. Stattdessen sollen in den Anhängen direkt vor dem
  Kapitelbuchstaben das Wort »Anhang« in der jeweiligen Sprache stehen. Dies
  soll auch für die Kolumnentitel gelten. Also verwenden Sie nicht die
  Layoutoption \Option{appendixprefix}, sondern
  definieren in der Dokumentpräambel:
\begin{lstcode}
  \newcommand*{\appendixmore}{%
    \renewcommand*{\chapterformat}{%
      \appendixname~\thechapter\autodot\enskip}%
    \renewcommand*{\chaptermarkformat}{%
      \appendixname~\thechapter\autodot\enskip}}
\end{lstcode}
  Sollten Sie später dann doch noch entscheiden, dass Sie die Option
  \Option{appendixprefix} verwenden wollen, so erhalten Sie aufgrund
  der dann bereits definierten Anweisung \Macro{appendixmore} eine
  Fehlermeldung. Damit wird verhindert, dass obige Definition
  unbemerkt die Einstellungen überschreibt, die Sie per Option
  getroffen haben.

  Wenn Sie ein vergleichbares Verhalten des Anhangs für die Klasse
  \Class{scrartcl} erreichen wollen, so ist dies ebenfalls
  möglich. Dazu schreiben Sie in die Präambel Ihres Dokuments:
\begin{lstcode}[moretexcs={ifthenelse,equal}]
  \newcommand*{\appendixmore}{%
    \renewcommand*{\othersectionlevelsformat}[3]{%
      \ifthenelse{\equal{##1}{section}}{%
        \appendixname~}{}%
      ##3\autodot\enskip}
    \renewcommand*{\sectionmarkformat}{%
      \appendixname~\thesection\autodot\enskip}}
\end{lstcode}
  Sie benötigen dafür außerdem das
  \Package{ifthen}-Paket\IndexPackage{ifthen} (siehe
  \cite{package:ifthen}).

  Eine alternative Implementierung wäre:
\begin{lstcode}
  \newcommand*{\appendixmore}{%
    \renewcommand*{\othersectionlevelsformat}[3]{%
      \ifstr{##1}{section}{\appendixname~}{}%
      ##3\autodot\enskip}
    \renewcommand*{\sectionmarkformat}{%
      \appendixname~\thesection\autodot\enskip}}
\end{lstcode}
  Die dabei verwendete Anweisung \Macro{ifstr}\IndexCmd[indexmain]{ifstr} wird
  von \KOMAScript{} bereitgestellt. Siehe dazu \autoref{sec:scrbase.if},
  \autopageref{desc:scrbase.cmd.ifstr}.

  Die Erklärungen zu den in diesem Beispiel umdefinierten Anweisungen finden
  Sie in \autoref{sec:maincls.structure},
  \autopageref{desc:maincls.cmd.chapterformat} und
  \autopageref{desc:maincls.cmd.chaptermarkformat}.
\end{Example}%
%
\EndIndex{Cmd}{appendixmore}%


\begin{Declaration}
  \Macro{newbibstyle}\OParameter{Elternstil}\Parameter{Name}%^^A
  \Parameter{Anweisungen}\\
  \Macro{newblock}\\
  \Macro{@openbib@code}\\
  \Macro{bib@beginhook}\\
  \Macro{bib@endhook}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{newbibstyle}%
\BeginIndex{Cmd}{newblock}%
\BeginIndex{Cmd}{@openbib@code}%
\BeginIndex{Cmd}{bib@beginhook}%
\BeginIndex{Cmd}{bib@endhook}%
Schon die Standardklassen\textnote{Standardklassen} kennen zur Unterteilung
der Einträge in das Literaturverzeichnis die Anweisung \Macro{newblock}. Was
diese Anweisung genau macht, hängt dabei von den Klassenoptionen ab. Wird die
Option \Option{openbib}\important{\Option{openbib}} verwendet, so wird am Ende
der Standardklasse die Anweisung \Macro{@openbib@code} und \Macro{newblock}
selbst umdefiniert. Von den Standardklassen wird die Anweisung
\Macro{@openbib@code} beim Start der Liste für das Literaturverzeichnis --
genauer: bei der Festlegung der Parameter für diese Liste -- ausgeführt. Es
darf davon ausgegangen werden, dass auch viele Pakete, die das
Literaturverzeichnis umdefinieren, diese Anweisung entsprechend abarbeiten.

Bei den \KOMAScript-Klassen\textnote{\KOMAScript} geschieht
etwas ähnliches. Allerdings wird \Macro{@openbib@code} nicht am Ende der Klasse
umdefiniert. Stattdessen wird mit \Macro{newbibstyle} der Stil
\PValue{openstyle} für das
Literaturverzeichnis definiert. Die
\PName{Anweisungen}, die dabei in der Implementierung angegeben wurden,
beinhalten die gewünschten Umdefinierung von \Macro{@openbib@code} und von
\Macro{newblock}. Wird nun mit Hilfe der Option
\OptionValue{bibliography}{openstyle}\IndexOption{bibliography~=\PValue{openstyle}}%
\important{\OptionValue{bibliography}{openstyle}} dieser
Literaturverzeichnisstil gewählt, so werden die \PName{Anweisungen}
unmittelbar ausgeführt, also \Macro{@openbib@code} und \Macro{newblock}
umdefiniert.

Neben \Macro{@openbib@code} und \Macro{newblock} können in \PName{Anweisungen}
auch noch \Macro{bib@beginhook} und \Macro{bib@endhook} umdefiniert
werden. Die Anweisung \Macro{bib@beginhook} wird unmittelbar nach der
Überschrift und der Präambel des Literaturverzeichnisses, aber noch vor der
Liste mit den Literatureinträgen ausgeführt. Die Anweisung \Macro{bib@endhook}
wird direkt nach dieser Liste am Ende des Literaturverzeichnisses
ausgeführt. Im Falle eines mit \Macro{BreakBibliography} (siehe
\autoref{sec:maincls.bibliography},
\autopageref{desc:maincls.cmd.BreakBibliography}) unterbrochenen
Literaturverzeichnisses werden diese Anweisungen außerdem am Anfang und Ende
jedes Teil, also unmittelbar vor und nach \Macro{BreakBibliography}
ausgeführt.

Die Anweisungen \Macro{newblock}, \Macro{@openbib@code},
\Macro{bib@beginhook} und \Macro{bib@endhook} werden bei der Verwendung eines
neuen Literaturverzeichnisstils zunächst als leer definiert. Danach werden die
\PName{Anweisungen} des bei der Definition des Stils optional angegebenen
Elternstils ausgeführt und dann erst die \PName{Anweisungen}, die bei
Definition des neuen Stils angegeben wurden. Daraus ergibt sich auch, dass
jede der vier Anweisungen innerhalb von \PName{Anweisung} bei Bedarf
keinesfalls mit \Macro{newcommand}, sondern mit
\Macro{renewcommand}\IndexCmd{renewcommand}\important{\Macro{renewcommand}}
definiert werden sollten.

Setzt der Anwender mit den Anweisungen
\Macro{AtEndBibliography}%\important[i]{\Macro{AtEndBibliography}\\
%  \Macro{AfterBibliographyPreamble}}% Passt blöder Weise nicht!
\IndexCmd{AtEndBibliography} und
\Macro{AfterBibliographyPreamble}\IndexCmd{AfterBibliographyPreamble} weitere
\PName{Anweisungen} für die Ausführung nach der Präambel und am Ende des
Literaturverzeichnisses, so werden die mit \Macro{AfterBibliographyPreamble}
festgelegten \PName{Anweisungen} einmalig am Anfang des
Literaturverzeichnisses nach \Macro{bib@beginhook} und die mit
\Macro{AtEndBibliography} festgelegten \PName{Anweisungen} einmalig am Ende
des Literaturverzeichnisses vor \Macro{bib@endhook} ausgeführt.

Mit\textnote{Beispiel!} Hilfe des Pakets
\Package{multicol}\IndexPackage{multicol}\important{\Package{multicol}} (siehe
\cite{package:multicol}) könnte man beispielsweise einen Literaturstil für ein
zweispaltiges Literaturverzeichnis definieren:
% Umbruchkorrektur: listings korrigiert
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \newbibstyle{twocolumstyle}{%
    \renewcommand*{\bib@beginhook}{\begin{multicols}{2}}%
    \renewcommand*{\bib@endhook}{\end{multicols}}}%
\end{lstcode}
Soll es außerdem eine \emph{open}-Variante davon geben, kann man hier die
Möglichkeiten der Vererbung verwenden und bei der Definition einen Elternstil
mit angeben:
% Umbruchkorrektur: listings korrigiert
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \newbibstyle{twocolumopenstyle}[openstyle]{%
    \renewcommand*{\bib@beginhook}{\begin{multicols}{2}}%
    \renewcommand*{\bib@endhook}{\end{multicols}}}%
\end{lstcode}
Die Auswahl eines dieser neuen Stile erfolgt dann einfach wieder über die
Option \Option{bibliography}.
%
\EndIndex{Cmd}{bib@endhook}%
\EndIndex{Cmd}{bib@beginhook}%
\EndIndex{Cmd}{@openbib@code}%
\EndIndex{Cmd}{newblock}%
\EndIndex{Cmd}{newbibstyle}%



\section{Mehr oder weniger obsolete Optionen und Anweisungen}
\label{sec:maincls-experts.obsolete}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{4}

\endinput

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: iso-latin-1
%%% TeX-master: "guide.tex"
%%% End:

% LocalWords:  Sternvarianten Kapitelüberschrift Standardklassen
% LocalWords:  Klassenoptionen
