% ======================================================================
% scrhack.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% scrhack.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2012
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Chapter about scrhack of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------------
%
% Kapitel über scrhack in der KOMA-Script-Anleitung
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ============================================================================

\ProvidesFile{scrhack.tex}[2011/10/07 KOMA-Script guide (chapter: scrhack)]

\chapter{Fremdpakete verbessern mit \Package{scrhack}}
\labelbase{scrhack}

\BeginIndex{Package}{scrhack}
Einige Pakete außerhalb von \KOMAScript{} arbeiten nicht sehr gut mit
\KOMAScript{} zusammen. Für den \KOMAScript-Autor ist es dabei oftmals sehr
mühsam, die Autoren der jeweiligen Pakete von einer Verbesserung zu
überzeugen. Das betrifft auch Pakete, deren Entwicklung eingestellt
wurde. Deshalb wurde das Paket \Package{scrhack} begonnen. Dieses Paket ändert
Anweisungen und Definitionen anderer Pakete, damit sie besser mit
\KOMAScript{} zusammenarbeiten.

\section{Entwicklungsstand}
\label{sec:scrhack.draft}

Obwohl das Paket bereits seit längerer Zeit Teil von \KOMAScript{} ist und
auch bereits von vielen Anwendern genutzt wird, hat es auch ein Problem. Bei
der Umdefinierung von Makros fremder Pakete ist es von der genauen Definition
und Verwendung dieser Makros abhängig. Damit ist es gleichzeitig auch von
bestimmten Versionen dieser Pakete abhängig. Wird eine unbekannte Version
eines der entsprechenden Pakete verwendet, kann \Package{scrhack} den
notwendigen Patch eventuell nicht ausführen. Im Extremfall kann aber umgekehrt
der Patch einer unbekannten Version auch zu einem Fehler führen.

Da also \Package{scrhack} immer wieder an neue Versionen fremder Pakete
angepasst werden muss, kann es niemals als fertig angesehen werden. Daher
existiert von \Package{scrhack} dauerhaft nur eine Beta-Version. Obwohl die
Benutzung in der Regel einige Vorteile mit sich bringt, kann die Funktion
nicht dauerhaft garantiert werden.

\LoadCommon{0}

\section{Verwendung von \Package{tocbasic}}
\label{sec:scrhack.improvement}

In den Anfängen von \KOMAScript{} gab es von Anwenderseite den Wunsch, dass
Verzeichnisse von Gleitumgebungen, die mit dem Paket
\Package{float}\IndexPackage{float}\important{\Package{float}} erzeugt werden,
genauso behandelt werden, wie das Abbildungsverzeichnis oder das
Tabellenverzeichnis, das von den \KOMAScript-Klassen selbst angelegt
wird. Damals setzte sich der \KOMAScript-Autor mit dem Autor von
\Package{float} in Verbindung, um diesem eine Schnittstelle für entsprechende
Erweiterungen zu unterbreiten. In etwas abgewandelter Form wurde diese in
Gestalt der beiden Anweisungen
\Macro{float@listhead}\IndexCmd[indexmain]{float@listhead} und
\Macro{float@addtolists}\IndexCmd[indexmain]{float@addtolists} realisiert.

Später zeigte sich, dass diese beiden Anweisungen nicht genug Flexibilität für
eine umfangreiche Unterstützung aller \KOMAScript-Möglichkeiten boten. Leider
hatte der Autor von \Package{float} die Entwicklung aber bereits eingestellt,
so dass hier keine Änderungen mehr zu erwarten sind.

Andere Paketautoren haben die beiden Anweisungen ebenfalls übernommen. Dabei
zeigte sich, dass die Implementierung in einigen Paketen, darunter auch
\Package{float}, dazu führt, dass all diese Pakete nur in einer bestimmten
Reihenfolge geladen werden können, obwohl sie ansonsten in keinerlei Beziehung
zu einander stehen.

Um all diese Nachteile und Probleme zu beseitigen, unterstützt \KOMAScript{}
diese alte Schnittstelle offiziell nicht mehr. Stattdessen wird bei Verwendung
dieser Schnittstelle von \KOMAScript{} gewarnt. Gleichzeitig wurde in
\KOMAScript{} das Paket
\Package{tocbasic}\IndexPackage{tocbasic}\important{\Package{tocbasic}} (siehe
\autoref{cha:tocbasic}) als zentrale Schnittstelle für die Verwaltung von
Verzeichnissen entworfen und realisiert. Die Verwendung dieses Pakets bietet
weit mehr Vorteile und Möglichkeiten als die beiden alten Anweisungen.

Obwohl der Aufwand zur Verwendung dieses Pakets sehr gering ist, haben bisher
die Autoren der Pakete, die auf die beiden alten Anweisungen gesetzt haben,
keine Anpassung vorgenommen. Daher enthält \Package{scrhack} selbst
entsprechende Anpassungen für die Pakete
\Package{float}\IndexPackage{float}\important{\Package{float},
  \Package{floatrow}, \Package{listings}},
\Package{floatrow}\IndexPackage{floatrow} und
\Package{listings}\IndexPackage{listings}. Allein durch das Laden von
\Package{scrhack} reagieren diese Pakete dann nicht nur auf die Einstellungen
von Option \Option{listof}\IndexOption{listof~=\PName{Einstellung}}, sondern
beachtet auch Sprachumschaltungen durch das
\Package{babel}-Paket\IndexPackage{babel}. Näheres zu den Möglichkeiten, die
durch die Umstellung der Pakete auf \Package{tocbasic} nun zur Verfügung
stehen, ist \autoref{sec:tocbasic.toc} zu entnehmen.

Sollte diese Änderung für eines der Pakete nicht erwünscht sein oder zu
Problemen führen, so kann sie selektiv mit den Einstellungen
\OptionValue{float}{false}\IndexOption[indexmain]{float~=\PValue{false}},
\OptionValue{floatrow}{false}\IndexOption[indexmain]{floatrow~=\PValue{false}}
und
\OptionValue{listings}{false}\IndexOption[indexmain]{listings~=\PValue{false}}
abgeschaltet werden. Wichtig\textnote{Achtung!} dabei ist, dass eine Änderung
der Optionen nach dem Laden des zugehörigen Pakets keinen Einfluss mehr hat!


\section{Sonderfall \Package{hyperref}}
\label{sec:scrhack.hyperref}

Ältere Versionen von
\Package{hyperref}\IndexPackage{hyperref}\important{\Package{hyperref}} vor
6.79h haben bei den Sternformen der Gliederungsbefehle hinter, statt vor oder
auf die Gliederungsüberschriften verlinkt. Inzwischen ist dieses Problem auf
Vorschlag des \KOMAScript-Autors beseitigt. Da die entsprechende Änderung aber
über ein Jahr auf sich warten lies, wurde in \Package{scrhack} ein
entsprechender Patch aufgenommen. Zwar kann dieser ebenfalls durch
\OptionValue{hyperref}{false} deaktiviert werden, empfohlen wird jedoch
stattdessen die aktuelle Version von \Package{hyperref} zu verwenden. In
diesem Fall wird die Änderung durch \Package{scrhack} automatisch verhindert.%
%
\EndIndex{Package}{scrhack}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% coding: iso-latin-1
%%% TeX-master: "../guide"
%%% End: 

% LocalWords:  Eindateiensystem Schreibdatei Zieldatei Zielendung Quellendung
% LocalWords:  Verzeichnisüberschrift Dateiendung Zielendungen Verzeichnisdatei
% LocalWords:  Benutzeranweisungen Dokumentpräambel Kapitelebene Sternformen
% LocalWords:  Sprachumschaltungen Gliederungsüberschriften Gliederungsbefehle
% LocalWords:  Paketautoren
