%
% Herein I define some safety advices which I had to include with my
% lab protocols in organic chemistry.
% The latest version will be made available at
% http://projects.thiemo.net/RundS/ and distributet via CTAN
%
%
% Copyright (c) 1997-2005 Thiemo Nordenholz <nz@thiemo.net>
% All rights reserved.
% $Id: nl_rs.tex,v 1.3 2005/12/01 12:21:21 thiemo Exp $
%
% Redistribution and use in source and binary forms, with or without
% modification, are permitted provided that the following conditions
% are met:
% 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
%    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
% 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
%    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
%    documentation and/or other materials provided with the distribution.
%
% THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE AUTHOR AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
% ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
% IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
% ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
% FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
% DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
% OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
% HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
% LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
% OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
% SUCH DAMAGE.
%
%

\message{Package 'nl_rs', 01.12.2005(v1.3i), nz@thiemo.net}

% numbers are coded o, e, z, d, v, f, s, i, a, n
% combinations are prefixed with an extra-'c',
% for information and examples see README.
\catcode`\"=13 \def"#1{\if#1s{\ss}\else\accent'177 #1\fi}
% define some 'R'-phrases:
% R1-9
\def\cre{R1 In droge t"ostand ontplofbaar.}
\def\crz{R2 Ontploffingsgevaar door schok, wrijving, vuur of
andere ontstekingsoorzaken.}
\def\crd{R3 Ernstig ontploffingsgevaar door schok, wrijving, vuur
of andere ontstekingsoorzaken.}
\def\crv{R4 Vormt met metalen zeer gemakkelijk ontplofbare
verbindingen.}
\def\crf{R5 Ontploffingsgevaar door verwarming.}
\def\crs{R6 Ontplofbaar met en zonder lucht.}
\def\cri{R7 Kan brand veroorzaken.}
\def\cra{R8 Bevordert de ontbranding van brandbare stoffen.}
\def\crn{R9 Ontploffingsgevaar bij menging met brandbare stoffen.}
% R10-19
\def\creo{R10 Ontvlambaar.}
\def\cree{R11 Licht ontvlambaar.}
\def\crez{R12 Zeer licht ontvlambaar.}
\def\cred{R13 Zeer licht ontvlambaar vl"oibaar gas.}
\def\crev{R14 Reageert heftig met water.}
\def\cref{R15 Vormt licht ontvlambaar gas in contact met water.}
\def\cres{R16 Ontploffingsgevaar bij menging met oxyderende
stoffen.}
\def\crei{R17 Spontaan ontvlambaar in lucht.}
\def\crea{R18 Kan bij gebruik een ontvlambaar/ontplofbaat
damp-luchtmengsel vormen.}
\def\cren{R19 Kan ontplofbare peroxiden vormen.}
% R20-29
\def\crzo{R20 Schadelijk bij inademing.}
\def\crze{R21 Schadelijk bij aanraking met de huid.}
\def\crzz{R22 Schadelijk bij opname door de mond.}
\def\crzd{R23 Vergiftig bij inademing.}
\def\crzv{R24 Vergiftig bij aanraking met de huid.}
\def\crzf{R25 Vergiftig bij opname door de mond.}
\def\crzs{R26 Zeer vergiftig bij inademing.}
\def\crzi{R27 Zeer vergiftig bij aanraking met de huid.}
\def\crza{R28 Zeer vergiftig bij opname door de mond.}
\def\crzn{R29 Vormt vergiftig gas in contact met water.}
% R30-39
\def\crdo{R30 Kan bij gebruik licht ontvlambaar worden.}
\def\crde{R31 Vormt vergiftige gassen in contact met zuren.}
\def\crdz{R32 Vormt zeer vergiftige gassen in contact met zuren.}
\def\crdd{R33 Gevaar voor cumulatieve effecten.}
\def\crdv{R34 Veroorzaakt brandwonden.}
\def\crdf{R35 Veroorzaakt ernstige brandwonden.}
\def\crds{R36 Prikkelend voor de ogen.}
\def\crdi{R37 Prikkelend voor de ademhalingswegen.}
\def\crda{R38 Prikkelend voor de huid.}
\def\crdn{R39 Gevaar voor ernstige onherstelbare effekten.}
% R40-48
\def\crvo{R40 Onherstelbare effekten zijn niet uitgesloten.}
\def\crve{R41 Gevaar voor ernstig oogletsel.}
\def\crvz{R42 Kan overgevoeligheid veroorzaken bij inademing.}
\def\crvd{R43 Kan overgevoeligheid veroorzaken bij contact met de
huid.}
\def\crvv{R44 Ontploffingsgevaar bij verwarming in afgesloten
toestand.}
\def\crvf{R45 Kan kanker veroorzaken.}
\def\crvs{R46 Kan erfelijke genetische schade veroorzaken.}
\def\crvi{R47 Kan geboorteafwijkingen veroorzaken.}
\def\crva{R48 Gevaar voor ernstige schade aan de gezondheid bij
langdurige blootstelling.}
\def\crvn{R49 Kan kanker veroorzaken bij inademing.}
\def\crfo{R50 Zeer vergiftig voor in het water levende organismen.}
\def\crfe{R51 Vergiftig voor in het water levende organismen.}
\def\crfz{R52 Schadelijk voor in het water levende organismen.}
\def\crfd{R53 Kan in het aquatisch milieu op lange termijn
schadelijke effecten veroorzaken.}
\def\crfv{R54 Vergiftig voor planten.}
\def\crff{R55 Vergiftig voor dieren.}
\def\crfs{R56 Vergiftig voor bodemorganismen.}
\def\crfi{R57 Vergiftig voor bijen.}
\def\crfa{R58 Kan in het milieu op lange termijn schadelijk
effecten veroorzaken.}
\def\crfn{R59 Gevaarlijk voor de ozonlaag.}

% ***********Don't know the translations to the following**************
% * If anyone knows, please mail me <nz@thiemo.net>   *
% \def\crso{R60 Kann die Fortpflanzungsf"ahigkeit beeintr"achtigen.}
% \def\crse{R61 Kann das Kind im Mutterleib sch"adigen.}
% \def\crsz{R62 Kann m"oglicherweise die Fortpflanzungsf"ahigkeit
% beeintr"achtigen}
% \def\crsd{R63 Kann das Kind im Mutterleib m"oglicherweise sch"adigen.}
% \def\crsv{R64 Kann S"auglinge "uber die Muttermilch sch"adigen.}
% **********************************************************************

% Combinations of R-phrases
\def\crcevef{R14/15 Reageert heftig met water en vormt daarbij
licht ontvlambaar gas.}
\def\crcefzn{R15/29 Vormt vergiftig en licht ontvlambaar gas in
contact met water.}
\def\crczoze{R20/21 Schadelijk bij inademing en bij aanraking met
de huid.}
\def\crczozz{R20/22 Schadelijk bij inademing en opname door de
mond.}
\def\crczozezz{R20/21/22 Schadelijk bij inademing, opname door de
mond en aanraking met de huid.}
\def\crczdzv{R23/24 Vergiftig bij inademing en bij aanraking met de
huid.}
\def\crczvzf{R24/25 Vergiftig bij aanraking met de huid en bij
opname door de mond.}
\def\crczdzf{R23/25 Vergiftig bij inademing en opname door de
mond.}
\def\crczdzvzf{R23/24/25 Vergiftig bij inademing, opname door de
mond en aanraking met de huid.}
\def\crczszi{R26/27 Zeer vergiftig bij inademing en bij aanraking
met de huid.}
\def\crcziza{R27/28 Zeer vergiftig bij aanraking met de huid en bij
opname door de mond.}
\def\crczsza{R26/28 Zeer vergiftig bij inademing en opname door de
mond.}
\def\crczsziza{R26/27/28 Zeer vergiftig bij inademing, opname door
de mond en aanraking met de huid.}
\def\crcdsdi{R36/37 Prikkelend voor de ogen en de
ademhalingswegen.}
\def\crcdida{R37/38 Prikkelend voor ademhalingswegen en de huid.}
\def\crcdsda{R36/38 Prikkelend voor de ogen en de huid.}
\def\crcdsdida{R36/37/38 Prikkelend voor de ogen, de
ademhalingswegen en de huid.}
\def\crcvzvd{R42/43 Kan overgevoeligheid veroorzaken bij inademing
of contact met de huid.}
%
% also some 'S-phrases'
% S1-9
\def\cse{S1 Achter slot bewaren.}
\def\csz{S2 Buiten bereik van kinderen bewaren.}
\def\csd{S3 Op een k"ole plaats bewaren.}
\def\csv{S4 Verwijderd van woonruimten opbergen.}
\def\csf#1{S5 Onder #1 houden.}
\def\css#1{S6 Onder #1 houden.}
\def\csi{S7 In g"od gesloten verpakking bewaren.}
\def\csa{S8 Verpakking droog houden.}
\def\csn{S9 Op een g"od geventileerde plaats bewaren.}
% S10-19
\def\cseo{S10 Inhoud nathouden.}
\def\csee{S11 Contact met lucht vermijden.}
\def\csez{S12 De verpakking niet hermetisch sluiten.}
\def\csed{S13 Verwijderd houden van eet - en drinkwaren en van
dierenv"oder.}
\def\csev#1{S14 Verwijderd houden van #1 .}
\def\csef{S15 Verwijderd houden van warmte.}
\def\cses{S16 Verwijderd houden van ontstekingsbronnen - Niet
roken.}
\def\csei{S17 Verwijderd houden van ontbrandbare stoffen.}
\def\csea{S18 Verpakking voorzichtig behandelen en openen.}
% S20-29
\def\cszo{S20 Niet eten of drinken tijdens gebruik.}
\def\csze{S21 Niet roken tijdens gebruik.}
\def\cszz{S22 Stof niet inademen.}
\def\cszd{S23 Gas/rook/damp/spuitnevel niet inademen.}
\def\cszv{S24 Aanraking met de huid vermijden.}
\def\cszf{S25 Aanraking met de ogen vermijden.}
\def\cszs{S26 Bij aanraking met de ogen onmiddellijk met
overvl"odig water afsp"olen en deskundig medisch advies inwinnen.}
\def\cszi{S27 Verontreinigde kleding onmiddellijk uittrekken.}
\def\csza#1{S28 Na aanraking met de huid onmiddellijk wassen met
veel #1 .}
\def\cszn{S29 Afval niet in de gootsteen werpen.}
% S30-39
\def\csdo{S30 Nooit water op deze stof gieten.}
\def\csde{S31 Van springstoffen verwijderd houden.}
\def\csdd{S33 Maatregelen treffen tegen ontladingen van statische
elektriciteit.}
\def\csdv{S34 Schok en wrijving vermijden.}
\def\csdf{S35 Deze stof en de verpakking op veilige wijze
afv"oren.}
\def\csds{S36 Draag geschikte beschermende kleding.}
\def\csdi{S37 Draag geschikte handsch"onen.}
\def\csda{S38 Bij ont"oreikende ventilatie een geschikt
ademhalingsbeschuttingsmiddel dragen.}
\def\csdn{S39 Een beschermingsmiddel voor de ogen/voor het gezicht
dragen.}
% S40-49
\def\csvo#1{S40 Voor de reiniging van de vl"or en alle voorwerpen
verontreinigd met dit materiaal, #1 gebruiken.}
\def\csve{S41 In geval van brand en/of explosie inademen van rook
vermijden.}
\def\csvz{S42 Tijdens de ontsmetting/bespuiting een geschikt
ademhalingst"ostel dragen.}
\def\csvd#1{S43 In geval van brand #1 gebruiken.}
\def\csvv{S44 Indien men zich onwel v"olt een arts raadplegen
 (indien mogelijk hem dit etiket tonen).}
\def\csvf{S45 In geval van ongeval of indien men zich onwel v"olt
onmiddellijk een arts raadplegen (indien mogelijk hem dit etiket tonen).}
\def\csvs{S46 In geval van inslikken onmiddellijk een arts
raadplegen en verpakking of etiket tonen.}
\def\csvi#1{S47 Bewaren bij een temperatuur beneden
\#1$^\mathrm{o}$C.}
\def\csva#1{S48 Inhoud vochtig houden met #1 .}
\def\csvn{S49 Uitsluitend in de oorspronkelijke verpakking
bewaren.}
% S50-59
\def\csfo#1{S50 Niet vermengen met #1 .}
\def\csfe{S51 Uitsluitend in goed geventileerde plaatsen
gebruiken.}
\def\csfz{S52 Niet voor gebruik op grote oppervlakken in woon- en
verblijfruimten.}
\def\csfd{S53 Blootstelling vermijden - voor gebruik speciale
aanwijzingen raadplegen.}
\def\csfv{S54 Vraag de toestemming van milieubeschermingsinstanties
alvorens af te voeren naar rioolwaterzuiveringsinstallaties.}
\def\csff{S55 Met de best beschikbare technieken behandelen
alvorens in het riool of het aquatisch milieu te lozen.}
\def\csfs{S56 Niet in het riool of het milieu lozen; naar een
erkend afvalinzamelpunt brengen.}
\def\csfi{S57 Neem passende maatregelen om verspreiding in het
milieu te voorkomen.}
\def\csfa{S58 Als gevaarlijk afval afvoeren.}
\def\csfn{S59 Raadpleeg fabrikant/leverancier voor informatie over
terugwinning/recycling.}
\def\csso{S60 Deze stof en/of de verpakking als gevaarlijk afval
afvoeren.}

% Kombinationen der S-Saetze.
\def\cscez{S1/2 Achter slot en buiten bereik van kinderen bewaren.}
\def\cscsa{S7/8 Droog houden en in een go"d gesloten verpakking
bewaren.}
\def\cscdsn{S3/7/9 Gesloten verpakking op een koele en goed
geventileerde plaats bewaren.}
\def\cscdn{S3/9 Op een ko"le en go"d geventileerde plaats bewaren.}
\def\cscdev#1{S3/14 Bewaren op een koele plaats verwijderd van #1
.}
\def\cscdnev#1{S3/9/14 Bewaren op een koele, goed geventileerde
plaats verwijderd van #1 .}
\def\cscdnvn{S3/9/49 Uitsluitend in oorspronkelijke verpakking
bewaren op een koele, goed geventileerde plaats.}
\def\cscdnevvn#1{S3/9/14/49 Uitsluitend in oorspronkelijke
verpakking bewaren op een koele, goed geventileerde plaats verwijderd van #1
.}
\def\cscia{S7/8 Droog houden en in een g"od gesloten verpakking
bewaren.}
\def\cscin{S7/9 Gesloten verpakking op een g"od geventileerde
plaats bewaren.}
\def\csczoze{S20/21 Niet eten, drinken of roken tijdens gebruik.}
\def\csczvzf{S24/25 Aanraking met de ogen en de huid vermijden.}
\def\cscdsdi{S36/37 Draag geschikte handsch"onen en beschermende
kleding.}
\def\cscdsdn{S36/39 Draag geschikte beschermende kleding en een
beschermingsmiddel voor de ogen/voor het gezicht.}
\def\cscdidn{S37/39 Draag geschikte handsch"onen en een
beschermingsmiddel voor de ogen/voor het gezicht.}
\def\cscdsdidn{S37/38/39 Wear suitable gloves, respiratory
equipment and eye/face protection. XXX}
\def\cscvivn#1{S47/49 Uitsluitend in oorspronkelijke verpakking
bewaren bij een temperatuur beneden #1$^\mathrm{o}$C.}
