%
% Herein I define some safety advices which I had to include with my
% lab protocols in organic chemistry.
% The latest version will be made available at
% http://projects.thiemo.net/RundS/ and distributet via CTAN
%
%
% Copyright (c) 1997-2005 Thiemo Nordenholz <nz@thiemo.net>
% All rights reserved.
% $Id: fr_rs.tex,v 1.5 2005/12/01 12:21:21 thiemo Exp $
%
% Redistribution and use in source and binary forms, with or without
% modification, are permitted provided that the following conditions
% are met:
% 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
%    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
% 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
%    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
%    documentation and/or other materials provided with the distribution.
%
% THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE AUTHOR AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
% ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
% IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
% ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
% FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
% DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
% OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
% HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
% LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
% OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
% SUCH DAMAGE.
%
%

\message{Package 'fr_rs', 01.12.2005 (v1.3i), nz@thiemo.net}

% numbers are coded o, e, z, d, v, f, s, i, a, n
% combinations are prefixed with an extra-'c',
% for information and examples see README.

% define some 'R'-phrases:
% R1-9
\def\cre{R1 Explosif à l'état sec.}
\def\crz{R2 Risque d'explosion par choc, friction, feu ou autres
sources d'ignition.}
\def\crd{R3 Grand risque d'explosion par choc, friction, feu ou
autres sources d'ignition.}
\def\crv{R4 Forme des composés métalliques explosifs très
sensibles.}
\def\crf{R5 Danger d'explosion sous l'action de la chaleur.}
\def\crs{R6 Danger d'explosion en contact ou sans contact avec
l'air.}
\def\cri{R7 Peut provoquer un incendie.}
\def\cra{R8 Favorise l'inflammation des matières combustibles.}
\def\crn{R9 Peut exploser en mélange avec des matières
combustibles.}
% R10-19
\def\creo{R10 Inflammable.}
\def\cree{R11 Très inflammable.}
\def\crez{R12 Extrêmement inflammable.}
\def\cred{R13 Gaz liquéfié extrêmement inflammable.}
\def\crev{R14 Réagit violemment au contact de l'eau.}
\def\cref{R15 Au contact de l'eau dégage des gaz très
inflammables.}
\def\cres{R16 Peut exploser en mélange avec des substances
comburantes.}
\def\crei{R17 Spontanément inflammable à l'air.}
\def\crea{R18 Lors de l'utilisation, formation possible de mélange
vapeur-air inflammable/explosif.}
\def\cren{R19 Peut former des péroxydes explosifs.}
% R20-29
\def\crzo{R20 Nocif par inhalation.}
\def\crze{R21 Nocif par contact avec la peau.}
\def\crzz{R22 Nocif en cas d'ingestion.}
\def\crzd{R23 Toxique par inhalation.}
\def\crzv{R24 Toxique par contact avec la peau.}
\def\crzf{R25 Toxique en cas d'ingestion.}
\def\crzs{R26 Trés toxique par inhalation.}
\def\crzi{R27 Trés toxique par contact avec la peau.}
\def\crza{R28 Trés toxique en cas d'ingestion.}
\def\crzn{R29 Au contact de l'eau, dégage des gaz toxiques.}
% R30-39
\def\crdo{R30 Peut devenir très inflammable pendant l'utilisation.}
\def\crde{R31 Au contact d'un acide dégage un gaz toxique.}
\def\crdz{R32 Au contact d'un acide d?gage un gaz trés toxique.}
\def\crdd{R33 Danger d'effets cumulatifs.}
\def\crdv{R34 Provoque des brûlures.}
\def\crdf{R35 Provoque de graves brûlures.}
\def\crds{R36 Irritant pour les yeux.}
\def\crdi{R37 Irritant pour les voies respiratoires.}
\def\crda{R38 Irritant pour la peau.}
\def\crdn{R39 Danger d'effets irréversibles très graves.}
% R40-49
\def\crvo{R40 Possibilité d'effets irréversibles.}
\def\crve{R41 Risque de lésions oculaires graves.}
\def\crvz{R42 Peut entraîner une sensibilisation par inhalation.}
\def\crvd{R43 Peut entraîner une sensibilisation par contact avec
la peau.}
\def\crvv{R44 Risque d'explosion si chauffé en ambiance confinée.}
\def\crvf{R45 Peut causer le cancer.}
\def\crvs{R46 Peut causer des altérations génétiques héréditaires.}
\def\crvi{R47 Peut causer des malformations congénitales.}
\def\crva{R48 Risque d'effets graves pour la santé en cas
d'exposition prolongée.}
\def\crvn{R49 Peut causer le cancer par inhalation.}
% R50-59
\def\crfo{R50 Très toxique pour les organismes aquatiques.}
\def\crfe{R51 Toxique pour les organismes aquatiques.}
\def\crfz{R52 Nocif pour les organismes aquatiques.}
\def\crfd{R53 Peut entraîner des effets néfastes à long terme pour
l'environnement aquatique.}
\def\crfv{R54 Toxique pour la flore.}
\def\crff{R55 Toxique pour la fauna.}
\def\crfs{R56 Toxique pour les organismes du sol.}
\def\crfi{R57 Toxique pour les abeilles.}
\def\crfa{R58 Peut entraîner des effets néfastes à long terme pour
l'environnement.}
\def\crfn{R59 Dangereux pour la couche d'ozone.}
% R60-69
\def\crso{R60 Peut altérer la fertilité.}
\def\crse{R61 Risque pendant la grossesse d'effets nèfastes pour
l'enfant.}
\def\crsz{R62 Risque possible d'altération de la fertilité.}
\def\crsd{R63 Risque possible pendant la grossesse d'effets
néfastes pour l'enfant.}
\def\crsv{R64 Risque possible pour les bébés nourris au lait
maternel.}

% **********************************************************************

% Combinations of R-phrases
\def\crcevef{R14/15 Réagit violemment au contact de l'eau en
dégageant des gaz très inflammables.}
\def\crcefzn{R15/29 Au contact de l'eau dégage des gaz toxiques et
très inflammables.}
\def\crczoze{R20/21 Nocif par inhalation et par contact avec la
peau.}
\def\crczozz{R20/22 Nocif par inhalation et par ingestion.}
\def\crczozezz{R20/21/22 Nocif par inhalation, par contact avec la
peau et par ingestion.}
\def\crczdzv{R23/24 Toxique par inhalation et par contact avec la
peau.}
\def\crczvzf{R24/25 Toxique par contact avec la peau et par
ingestion.}
\def\crczdzf{R23/25 Toxique par inhalation et par ingestion.}
\def\crczdzvzf{R23/24/25 Toxique par inhalation, par contact avec
la peau et par ingestion.}
\def\crczszi{R26/27 Très toxique par inhalation et par contact avec
la peau.}
\def\crcziza{R27/28 Très toxique par contact avec la peau et par
ingestion.}
\def\crczsza{R26/28 Très toxique par inhalation et par ingestion.}
\def\crczsziza{R26/27/28 Très toxique par inhalation, par contact
avec la peau et par ingestion.}
\def\crcdsdi{R36/37 Irritant pour les yeux et les voies
respiratoires.}
\def\crcdida{R37/38 Irritant pour les voies respiratoires et la
peau.}
\def\crcdsda{R36/38 Irritant pour les yeux et la peau.}
\def\crcdsdida{R36/37/38 Irritating to eyes, respiratory system and
skin.}
\def\crcvzvd{R42/43 Peut entraîner une sensibilisation par
inhalation et contact avec la peau.}
%
% also some 'S-phrases'
% S1-9
\def\cse{S1 Conserver sous clé.}
\def\csz{S2 Conserver hors de portée des enfants.}
\def\csd{S3 Conserver dans un endroit frais.}
\def\csv{S4 Conserver à l'écart de tout local d'habitation.}
\def\csf#1{S5 Conserver sous #1 .}
\def\css#1{S6 Conserver sous #1 .}
\def\csi{S7 Conserver le récipient bien fermé.}
\def\csa{S8 Conserver le récipient à l'abri de l'humidité.}
\def\csn{S9 Conserver le récipient dans un endroit bien ventilé.}
% S10-19
\def\cseo{S10 Maintenir le produit humide.}
\def\csee{S11 Eviter le contact avec l'air.}
\def\csez{S12 Ne pas fermer hermétiquement le récipient.}
\def\csed{S13 Conserver à l'écart des aliments et boisson y compris
ceux pour animaux.}
\def\csev#1{S14 Conserver à l'écart des #1 .}
\def\csef{S15 Conserver à l'écart de la chaleur.}
\def\cses{S16 Conserver à l'écart de toute source d'ignition - Ne
pas fumer.}
\def\csei{S17 Tenir à l'écart de matières combustibles.}
\def\csea{S18 Manipuler et ouvrir le récipient avec prudence.}
% S20-29
\def\cszo{S20 Ne pas manger et ne pas boire pendant l'utilisation.}
\def\csze{S21 Ne pas fumer pendant l'utilisation.}
\def\cszz{S22 Ne pas respirer les poussières.}
\def\cszd{S23 Ne pas respirer les gaz/vapeurs/fumées/aérosols.}
\def\cszv{S24 Éviter le contact avec la peau.}
\def\cszf{S25 Éviter le contact avec les yeux.}
\def\cszs{S26 En cas de contact avec les yeux laver immediatement 
et abondamment avec de l'eau et consulter un médecin.}
\def\cszi{S27 Enlever immédiatement tout vêtement souillé ou
éclaboussé.}
\def\csza#1{S28  Après contact avec la peau se laver immédiatement
et abondamment avec #1 .}
\def\cszn{S29 Ne pas jeter les résidus à l'égout.}
% S30-39
\def\csdo{S30 Ne jamais verser de l'eau dans ce produit.}
\def\csde{S31 Tenir à l'écart des matières explosibles.}
\def\csdd{S33 Éviter l'accumulation de charges électrostatiques.}
\def\csdv{S34 Éviter le choc et le frottement.}
\def\csdf{S35 Ne se débarraser de ce produit et de son récipient
qu'en prenant toute pre'caution d'usage.}
\def\csds{S36 Porter un vêtement de protection approprié.}
\def\csdi{S37 Porter des gants appropriés.}
\def\csda{S38 En cas de ventilation insuffisante porter un appareil
respiratoire approprié.}
\def\csdn{S39 Porter un appareil de protection des yeux/du visage.}
% S40-49
\def\csvo#1{S40 Pour nettoyer le sol ou les objets souillés par ce
produit utiliser #1 .}
\def\csve{S41 En cas d'incendie et/ou d'explosion ne pas respirer
les fumées.}
\def\csvz{S42 Pendant les fumigations/pulvérisations porter un
appareil respiratoire approprié.}
\def\csvd#1{S43 En cas d'incendie utiliser #1 .}
\def\csvv{S44 En cas de malaise consulter un médecin (si possible
lui montrer l'étiquette).}
\def\csvf{S45 En cas d'accident ou de malaise consulter
immédiatement un médecin (si possible lui montrer l'étiquette).}
\def\csvs{S46 En cas d'ingestion consulter immédiatement un médecin
et lui montrer l'emballage ou l'étiquette.}
\def\csvi#1{S47 Conserver à une température ne dépassant pas
\#1$^\mathrm{o}$C.}
\def\csva#1{S48 Maintenir humide avec #1 .}
\def\csvn{S49 Conserver uniquement dans le récipient d'origine.}
% S50-59
\def\csfo#1{S50 Ne pas mélanger avec #1 .}
\def\csfe{S51 Utiliser seulement dans des zones bien ventilées.}
\def\csfz{S52 Ne pas utiliser sur de grandes surfaces dans les
locaux habités.}
\def\csfd{S53 Éviter l'exposition - se procurer des instructions
spéciales avant l'utilisation.}
\def\csfs{S54 Obtenir l'autorisation des autorités de contrôle de
la pollution avant de rejeter vers les stations d'épuration des eaux usées.}
\def\csff{S55 Épurer avec les meilleures techniques disponibles
avant de rejeter à l'égout ou dans l'environnement aquatique.}
\def\csfs{S56 Ne pas rejeter à l'égout ou dans l'environnement;
éliminer ce produit dans un centre agréé de collecte des déchets.}
\def\csfi{S57 Utiliser un confinement approprié pour éviter toute
contamination du milieu ambiant.}
\def\csfa{S58 Éliminer ce produit comme déchet dangereux.}
\def\csfn{S59 Consulter le fabricant/fournisseur pour des
informations relatives à la récupération/au recyclage.}
\def\csso{S60 Éliminer le produit et/ou son récipient comme un
déchet dangereux.}

% Kombinationen der S-Saetze.
\def\cscez{S1/2 Conserver sous clef et hors de portée des enfants.}
\def\cscsa{S7/8 Conserver le récipient bien fermé et à l'abri de
l'humidité.}
\def\cscdsn{S3/7/9 Conserver le récipient bien fermé dans un endroit
frais bien ventilé.}
\def\cscdn{S3/9 Conserver dans un endroit frais et bien ventilé.}
\def\cscdev#1{S3/14 Conserver dans un endroit frais à l'écart des
\#1 .}
\def\cscdnev#1{S3/9/14 Conserver dans un endroit frais et bien
ventilé à l'écart des #1 .}
\def\cscdnvn{S3/9/49 Conserver uniquement dans le récipient
d'origine dans un endroit frais et bien ventilé.}
\def\cscdnevvn#1{S3/9/14/49 Conserver uniquement dans le récipient
d'origine dans un endroit frais et bien ventilé à l'écart des #1 .}
\def\cscia{S7/8 Conserver le récipient bien fermé et à l'abri de
l'humidité.}
\def\cscin{S7/9 Conserver le récipient bien fermé et dans un
endroit bien ventilé.}
\def\csczoze{S20/21 Ne pas manger ne pas boire et ne pas fumer
pendant l'utilisation.}
\def\csczvzf{S24/25 Éviter le contact avec la peau et les yeux.}
\def\cscdsdi{S36/37 Porter un vêtement de protection et des gants
appropriés.}
\def\cscdsdn{S36/39 Porter un vêtement de protection approprié et
un appareil de protection des yeux/du visage.}
\def\cscdidn{S37/39 Porter des gants appropriés et un appareil de
protection des yeux/du visage.}
\def\cscdsdidn{S37/38/39 Wear suitable gloves, respiratory
equipment and eye/face protection. XXX}
\def\cscvivn#1{S47/49 Conserver uniquement dans le récipient
d'origine à température ne dépassant pas #1$^\mathrm{o}$C.}

%  ./.
